**濟陽級巡防艦**，為[中華民國海軍在](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")1990年代初向[美國海軍租借之](../Page/美國海軍.md "wikilink")[諾克斯級巡防艦經過後續改良而成的艦型](../Page/諾克斯級巡防艦.md "wikilink")，隸屬[海軍一六八艦隊](../Page/海軍一六八艦隊.md "wikilink")。雖然美方提供中華民國海軍9艘諾克斯級租借額度，但最後僅挑選狀況較好的8艘服役。理論上雖然有租約到期問題，實務上有簽訂租約簽訂若干年後可以買斷方式處理的條款，所謂的租約只是避免政治衝擊的一種折衷作法，目前所有的濟陽級均屬於中華民國財產，同樣的手段在[新港級戰車登陸艦的取得上也如出一轍](../Page/新港級戰車登陸艦.md "wikilink")。本級艦的設計以遠洋反潛能力著稱，因此母港設於[蘇澳港](../Page/蘇澳港.md "wikilink")，在中華民國海軍服役以來主要負擔台灣東北部至東部海域的巡防任務，多次偵測行經[台灣東部海域之各國](../Page/台灣東部.md "wikilink")[潛艦](../Page/潛艦.md "wikilink")。

諾克斯級是種以專業反潛艦為設計導向的艦艇，不可避免地得犧牲掉一些功能，尤其防空武力為甚，僅有一門與一門[MK-15
方陣近迫武器系統充當自衛之用](../Page/方陣快砲.md "wikilink")。在配備[武進三型戰鬥系統的](../Page/武進三型戰鬥系統.md "wikilink")[陽字號驅逐艦除役後](../Page/陽字號驅逐艦.md "wikilink")，中華民國海軍將武三系統及[標準一型飛彈重新安裝到濟陽級巡防艦上](../Page/標準一型飛彈.md "wikilink")，彌補對空能力之不足。不過由於武進三型的戰系電腦數量只有7套，因此除了濟陽艦（FFG-932）外，其餘7艘在定期保養時完成改裝。

濟陽級多次遭媒體揭露，因為高壓蒸氣鍋爐的妥善率欠佳，造成倒爐等失去動力的意外事件；但目前濟陽級仍是中華民國海軍唯一同時配備大型低頻聲納及拖曳聲納陣列之艦種，完整反潛機能無出其右，目前美軍也找不到具備同等機能的相等噸位艦種取代，這使得中華民國海軍雖然採購美軍退役的[派里級巡防艦來更換部分濟陽級艦](../Page/派里級巡防艦.md "wikilink")，但也策劃了延壽濟陽級的方案。目前規劃方向是把主機全面更換為柴油引擎，飛行甲板強化擴張到可操作S-70等級之反潛直升機，並在調整上層甲板的同時增加各式自製飛彈，目前已逐步將武進三號防空系統（基於標準一型飛彈改良）換裝為天劍二型防空飛彈系統（淮陽艦），使其防空能力獲得大幅提升。\[1\]\[2\]\[3\]

中華民國海軍計畫逐步汰除濟陽級巡防艦。編號FFG-932的「濟陽」號與FFG-936的「海陽」號巡防艦，2015年5月1日在海軍旗津碼頭舉行除役典禮。中華民國向美國採購的兩艘派里級巡防艦，將取代前述兩艘船齡較老、狀況較差的巡防艦。\[4\]

在[颱風尼莎
(2017年)侵台期間](../Page/颱風尼莎_\(2017年\).md "wikilink")，停泊於[基隆港的淮陽號](../Page/基隆港.md "wikilink")、蘭陽號在[中華民國海軍和海巡人員的協助下](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")，使其不至因風浪受損。但沒想到停泊在兩艦後方的民間渡輪「[麗娜輪](../Page/麗娜輪.md "wikilink")」因風浪過大造成捆繩斷裂，漂至前方撞擊到淮陽號和蘭陽號，兩艦舷尾受損，直升機坪的欄杆斷裂、舷尾雷達偵測線斷裂，由[中華民國海軍和](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")[台船檢視評估後](../Page/台船.md "wikilink")，至少需要兩個月才能完成修復，修理費約在新台幣百萬元，中華民國海軍決定依國防部指示，向渡輪公司索償。

## 同型艦

| 美國時期 | 中華民國時期  |
| ---- | ------- |
| 艦名   | 編號      |
|      |         |
| **** | FF-1073 |
| **** | FF-1086 |
| **** | FF-1087 |
| **** | FF-1078 |
| **** | FF-1083 |
| **** | FF-1088 |
| **** | FF-1081 |
| **** | FF-1096 |

## 圖集

<File:Hwai> Yang Shipped in No.11 Pier of Zhongzheng Naval Base
20130504a.jpg|淮陽艦 <File:Fong> Yang (FFG-933) and Tzu I (PFG-1107)
Shipped in No.12 Pier of Zhongzheng Naval Base 20130504a.jpg|鳳陽艦（左）
<File:ROCN> Yi Yang (FFG-939) in Keelung Port Pushing by Tugboat YTL49
20140327.jpg|宜陽艦接近[基隆港東](../Page/基隆港.md "wikilink")4號碼頭泊位，艦尾海軍港務拖船YTL49協助轉向。
<File:ROCN> FFG-934 head in Keelung 20190324.jpg|汾陽艦

## 隊徽含義

海軍一六八艦隊是中華民國海軍第七個成立的艦隊，因此引用[北極熊為設計](../Page/北極熊.md "wikilink")，並在側面加上[北斗七星線條作為引申](../Page/北斗七星.md "wikilink")；在下方則有一瞄準敵方潛艦的目標符號，強調一六八艦隊軍艦的優異反潛性能及任務特性，外圈則是由象徵海軍精神的纜繩圍繞。

## 名人

  - [李喜明](../Page/李喜明.md "wikilink")-海陽軍艦第三任艦長，現任[參謀總長](../Page/參謀總長.md "wikilink")

## 相關條目

  - [武進三型作戰系統](../Page/武進三型作戰系統.md "wikilink")
  - [諾克斯級巡防艦](../Page/諾克斯級巡防艦.md "wikilink")
  - [中華民國海軍艦艇列表](../Page/中華民國海軍艦艇列表.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [中華民國海軍\>\>軍艦艦史\>\>現役軍艦\>\>濟陽級飛彈巡防艦](http://navy.mnd.gov.tw/Publish.aspx?cnid=866&p=10157&Level=2)

[category:巡防舰](../Page/category:巡防舰.md "wikilink")

[Category:中華民國巡防艦](../Category/中華民國巡防艦.md "wikilink")
[Category:中華民國軍艦艦級](../Category/中華民國軍艦艦級.md "wikilink")

1.
2.  [美售台軍艦案
    美媒關注](http://udn.com/NEWS/BREAKINGNEWS/BREAKINGNEWS5/9141590.shtml)
    ，聯合新聞網，2014年12月20日
3.  [採購另兩艘舊派里
    海軍鬆口會審慎考量](http://udn.com/NEWS/BREAKINGNEWS/BREAKINGNEWS1/9141851.shtml)
    ，聯合新聞網，2014年12月20日
4.  [在台防衛逾20年
    濟陽、海陽艦光榮除役](http://udn.com/news/story/6656/876585-%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E9%98%B2%E8%A1%9B%E9%80%BE20%E5%B9%B4-%E6%BF%9F%E9%99%BD%E3%80%81%E6%B5%B7%E9%99%BD%E8%89%A6%E5%85%89%E6%A6%AE%E9%99%A4%E5%BD%B9)
    ，聯合新聞網，2015年5月2日